<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳敬恒" id="陳敬恒" showAs="陳敬恒"></TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"></TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-05-23 社創中心  第二十次Office Hour_陳敬恒</heading>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>我們先跟政委介紹一下我們在做什麼，我們是台灣好漁，我們的的夢想是希望可以解決水資源的三個主要問題：淹水、缺水及水汙染，同時也解決食物短缺的問題，這個是全球性的問題，如果在臺灣做得好或者是可以做示範的話，</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>有機會可以跟全世界分享台灣經驗，對臺灣是還不錯的未來幫助。因為要朝這方面去走，我們做的一件事是用賣魚的商業模式去解決水資源的問題。我們要做的事是成立剛剛所講的「示範區」，我們目前遇到最大的問題是土地取得。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>（以下不記錄）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簡單來講是一個養殖的方法，所以是用表面去種菜嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>沒有。我們一部分是要拿來養殖、一部分是要做農業用途，要這麼做的原因是，那個地方叫做「東石」，就是下陷區，我們的做法是讓第一個地方更低，水就會往低的地方跑，其他的淹水地方不會淹水。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是有一個蓄水的功能？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>是。為何會有農地？因為挖出來會有廢土，就把低洼的地方填高，因此就要把地拿出來做所謂農業的用途。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>只是廢土不要運到別的地方？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在「嘉義縣永續發展協會」有在推？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>東石不是有？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>我們提出的算是一個流域的概念，以商業模式做整體的國土規劃，我們只是起頭做個示範，示範做得好才有機會擴大，讓地層減緩下陷、低窪地區減少淹水、下陷區用廢土回填，使土地恢復生機，整個流域(地區)才有機會重新發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>協會比較多元，它有它的難處，主要財務來源來自"多元化"的補助，政府有它要的績效，能發揮多少功能可以再深入了解看看，所以社會企業是一件不容易的事，不靠補助而且要自立自強，但未來不排除合作，發揮更大影響力。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這裡有看到一個跟嘉義縣環保局的活動，也就是生態養殖社群，去做水質檢測、生態養殖的新方向，看起來解決同一個問題，但是並不是同一批人。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>看是解決什麼問題，我們是把偏鄉地區的經濟、環境，甚至教育都有考量進去，未來若能結合政府不同部會，把影響力發揮到最大都是好事，若能成為市場商業機制，相對也會減少政府資源支出，特別很多都是人民納稅的錢。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>取得土地是一個做法，你直接撥用等等，另外一個是你跟契作，也就是跟本來的土地地租合作，會有一定的困難度。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>因為我們必須配合，是否願意改造或用指定的方式養殖，這個很困難，如果按照我們的方式做，有些問題發生很難釐清，例如魚死了怎麼辦？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是你們負責。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>但是責任要如何釐清？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也是有一些方法，但是一開始的負擔比較高，是這樣子沒有錯。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>所以這個對我們來講不是不能做，他們養了十幾年是不是改變這個習慣，也很難，所以我們乾脆直接找塊地來做整體示範，這裡面也會有很多技術存在，以後或許也會成為另一種商業模式。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們看協會的做法，比較像類似軟性教育，也就是慢慢觀念改變。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>他們有自己一套的做法，他們的做法，因為當地比較是缺水，所以會想辦法解決所謂的缺水，因為養魚必須要有水，但是對於淹水跟水污染，就比較欠缺，另外我們是對整個流域做了整體的偏鄉發展規劃，</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>當地最多的就是魚塭，所以我們必須從符合當地現狀來開始切入。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>雖然都是水的題目，但是不同層面。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>對，以整體流域來看，除了缺水的問題，還會有淹水與污染的問題，如果水汙染沒處理好，水排到哪裡就是污染到哪裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以像這一些水質感測器放進去的話，目前污染的情況現在是很嚴重的，只是本來大家沒有量測而已（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>如果以醫院來比喻的話，試看看就會知道了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解，像這樣子我就瞭解了。所以具體需要的幫助是有跟縣環保局或者是都發局或是社會局（合作）？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>之前有一批人在合作運作，但沒有什麼下文。目前我們請人來協調土地問題，做到現在卡在太陽能又跑出來，他們是用比較高的租金來承租，那當然地主就會傾向跟太陽能業者合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們這一套不能跟太陽能共存嗎？也就是斜著插，然後做一定的實驗。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>沒有辦法確認，太陽能看起來有自己的計畫。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們目前聽到的是第一代的太陽能都是平的，不太可能有真正的作物，連半日照的都種不活，但是新的這一批我們有看到布法是底下還可以做半日照以下的農法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為從縣市政府的角度來看，國家現在推綠能，大家都有賺頭，這個就是說實話，別的東西很難跟太陽能去拼，要有一個互利共生的角度，等於讓大家知道除了太陽能之外，還可以多賺一些錢，</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣才比較容易去做到，不然確實就像你所說的，台電政策的關係，不管導入再成功，沒有辦法跟太陽能PK，所以一定要架在太陽能上。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>現在太陽能連過不過都是未知數，要批早就批下來，已經等很久了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很多人是在等新的優惠辦法，新的優惠辦法是3、4月才定案的，所以很多案子是延期到那個時候，往前批的話，拿的補助並沒有那麼多，往後批的話，那個補助很多，到現在應該確認了才對，這個倒比較不會是問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因此我的具體建議是，有沒有可能找到比較小的，自己在當地想要做太陽能的廠商，你們釋出某一種可以架高太陽能板、養殖的做法或者是農地的做法？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>這個我們要找到太陽能業者，接著是太陽能業者是否願意跟我們合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個當然可以談一些條件。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你說要聯絡所有權人、聯絡當地的農政單位，太陽能業者都要做，做都不比你少，你搭他的車，比你自己一輛然後又對撞比較容易。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>可以談一談，說不定可以合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，綁成一個套件。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>我們有試過透過中間人找到太陽能業者，但是目前沒有得到什麼回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看他跟你的相對談判力，系統業者越大，看起來越不是什麼，系統越者越小，或者是挑戰現有的系統業者，越願意做策略聯盟，所以想要把當地系統業者挑出來，然後找三家去談，這樣比較容易成功。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>其實要找那一塊地只有一家太陽能業者，也已經簽約了，只是在等縣政府核下來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有沒有別的地可以用？一定要在東石嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>對，因為我們挑最難的地方做，東石是地層下陷淹水、缺水最嚴重的地方，如果能成功，其他類似問題的地方就更有機會解決了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>並不是什麼地方都可以做，一定要經過事先的研究，成功率才會高。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>嘉義的其他部分，像六角、新港，就沒有這個條件？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>不是說沒有，要重新來一遍，因為要知道水路是怎麼走的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我至少可以幫忙的是，你那個系統業者，你如果要在批以前就重啟談判，所以這個逐字稿，你稍微編修一下，可以email他說有談過，看有沒有時間跟他談package。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這也不是強求他，因為太陽能業者是獨立營運，就算是能源局也不能要求他，我覺得這一條路比較有用，如果地方人士跟太陽能業者都可以跟你合作的話。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>這樣最好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們剛剛講到嘉義的其他地方，你說對那邊的地形還沒有掌握，也不確定哪一些地方可以用，但是一開始是說這一套做法如果成功是要擴散出去，擴散一定是從近的地方擴散，並不是一下就擴散去布基納法索。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以一方面在談這個，另外一方面嘉義的初步意願探勘，或者是別的調查系統業者有沒有可能做？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>其實地那邊很難，就是說那邊地很大，探勘是另外一組人。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>理解。我覺得不要覺得太陽能一定跟你對著。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>但是我覺得太陽能的問題，比如躺在那收租金就好了，這個政策……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個一陣子，現在是有把它調成可以一面裝太陽能板、一面種植，但是上一波政策要退場還沒有很久，所以腦裡的印象留在那裡的印象，我也不是留在政府裡面，還有一個公開徵詢，</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>去看這個東西到底為什麼做到你剛剛所說反映不是很好的情況，當時我也有幫忙經濟部做一些「Join」平台上的討論，我知道這個情況，政策很容易，人的心理印象很困難，這個是要大家一起做。  </p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>今天就先到這裡，謝謝委員的幫忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你先儘量編輯，編輯到看要怎麼使用都可以。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>