<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"></TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/楊鈞翔" id="楊鈞翔" showAs="楊鈞翔"></TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/楊顯智" id="楊顯智" showAs="楊顯智"></TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-05-16 社創中心  第十九次Office Hour_楊鈞翔</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>跟政委報告一下，基本上目前來講我們這一個案子來說，我們成立公司的部分跟公司的部分是併行，成立公司是我們自己團隊會有一些小額資金，我們會先成立起來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很好。所以你們是股份有限公司？</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>對，因為大家都是一起創業的夥伴。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>當天主要跟政委請教一下，因為我們在一些比如像演算法的部分，特別是圖學，這個部分如果政委有一些不錯的人才，也可以幫我們引薦一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們具體要解什麼題目？</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>跟您報告一下。上次有跟您稍微解釋了一下我們核心的技術。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有，這個我瞭解，沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>因為過去這一段時間，就是去年到5月，我們也走訪很多不同的客戶，像廣告、數位看板及展示的客戶，還有包含這一些消費性電子，主要是國內的一些品牌商，還有在做光學元件的廠商，我們去拜訪的目的有幾個，第一個是去verify我們想的marketing方向是不是make sense，第二個是我們跟這一些之後可能潛在的客戶、品牌商的合作廠商去談這一些事。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>因為這樣子談下來之後，我們經過這幾個verify，基本上大家給我們一些算正面的回饋，這一些可能是make sense的運用，這個地方我們會朝這幾個地方走。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>上次是講到中間第二個，然後有一點第四個，所以第三個也是大家給你們的主題？</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>對。像臺灣有一家NB的品牌商，不僅只有做NB，RD的單位跟我們談說是不是有機會跟我們談inclusive engagement的想法，我們現在基本上應該是說我們設定的目標是，如果有機會就希望打全球的市場，所以我們就會先走過一輪，包含全球的這一些廠商。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>跟您報告一下，其實上個禮拜也有一個中國的手機廠商有來跟我們談過，他們想要做的是在5G時代，是不是看可以有capture 3D，然後透過5G的transmission然後display一個要出來的立體影像，這方面是他們想要做的事。在現實的部分，目前認為我們的東西似乎可以有創造那樣的效果出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以以後就是立體視訊，就是戴著一個眼鏡，看到對方的臉栩栩如生？</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>對。所以我們會接觸這樣的廠商，然後再篩選出來到底可以跟誰做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為現在你們做的是客製化的開發人力，一開始挑的題目就很重要。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>客製化的人力是一個考慮，我們想要把這樣的演算法先放在in house裡面，如果有做到這邊的話就需要開IC，或者是把這個演算法跟對方分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>在這個階段的部分，演算法可以先放在我們家，先提供服務，也就是先做coding。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊顯智">
          <p>目前是這樣的走法，就技術的部分來講，這大概是我們目前的架構，如果要去跑所謂的圖像出來外，還要做互動的話，我們可能會需要把這一些訊號透過GPU，又或者是真的弄一個加速它。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒錯。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>但是我們另外一個接觸點是不是可以把我們的演算法寫得更底層一點，如果寫得地層的話，有一點像unity那種概念的話，在圖學演算法的這個部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊顯智">
          <p>可能在遊戲的部分，幫助會比較大。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>當然對於realtime互動的話，可能也會幫助滿大的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>至少知道是限制到哪裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊顯智">
          <p>對。這一塊的部分我們也會陸續想要找看看有沒有很優的人才。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>另外一個，是否有機會透過政委的幫忙跟國發基金聯繫一下，因為整個商業模式來講，我們在初期就是整季的provider及coding的服務，後面就是在做所謂的component的provider。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>當然可能現在在consumer的product，像智慧音響、NB到手持的遊戲機，但是對我們來講，假設一路有機會往下做的話，是不是有機會實現我們終極想要做的目標？我們可能做一個所謂的……這個可能還沒有整理完，所以我剛剛隱藏起來，現在整個走法，我們在這一塊會是component的provider，基本上因為每一個運用都有很大的base，我們provide可以共同創造一些新的價值。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>假設這一些領域都可以接受這樣的情況，最終我們想要做的是不是可以做一個table top的東西，就是讓智慧家庭的東西可以更自然一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>舉一個例子來講，我今天有手機，有一個虛擬影像跟我對話並跟我處理一些事，我回到家的時候，我一放鬆，那個虛擬影像就在桌子上跑出來，或者是在地板或者是天花板或者是牆壁，基本上我就可以很自然跟這樣的人物對談。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>像在所謂智慧音箱的部分，我們現在跟廠商談的一個概念是，因為還是一個語音的東西，還是看不到的，我們透過一個東西是不是把它視覺化，這樣子會更生動、更有生命力，因此對於消費者的黏著力是更高的。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>我再更進一步，現在這個是所謂消費者的provider，我再創造那個環境，你可以很自然出現AI的影像並對談，這當中互動的行為不僅是只有購物或者是一個日常的管理，可能已經到AI的程度了，也許可以去照顧人心理的狀態，因為它是一個虛擬影像的人，人對外界的管制，大部分的百分比還是來自於看，（接受）聲音還是比較低的，所以touch down的感覺應該是會更強烈，這一塊搞不好也是我們有機會去創造新的市場出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>我們有機會做到這個地方，但是這個時間過程當中，我們不會這麼樣去講，我們認為我們有這樣的市調下來，有機會像剛剛解釋一步步先把這個拓出來，像NB是智慧音箱，一年可能有6,000多萬，NB雖然是衰退，但也有1.6億台，智慧型手機更是誇張，有十幾億台。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>按照那個步驟去走的話，我們可以創造出一個base來，讓滿多的人可以接受或者是注意到這樣的影像的視覺效果與互動效果，最終就可以做到這樣的境界，回到室內，不管是在家裡或者是辦公室，或者是在你的車子上，就是in door的概念，就是讓你很自然有一些影像出來並互動，不管是虛擬助理或者是看到一些購物的選擇，又或者是球賽的播放，會很自然跑出來給你看到。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>最終是不是可以達到這樣的部分，我相信需要龐大的資源，我們先從比較實務的力量實踐的話，這方面我們現在看起來應該是可以說服一些投資者。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很好，非常好。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>這大概是我們目前想要做的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>國發基金以我的理解，他們變成是跟天使投資合投的模式，他們最多20％的股份，但是大部分還是會跟天使投資去做，所以你需要的金額並不是非常大的話，他們新的這一種綜合投資才剛開始，應該是隨到隨審，所以這個是比較簡單的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果你需要很大一筆錢，就是要去找台杉，他們也滿新的，他們需要一些比較好的case，但是台杉因為是非常國際性的東西，所以在評估的時候，不是只看臺灣，會跟紐西蘭廠商或者是美國等一起評，所以那個競爭力就需要做出時機了，台杉就比較看得到，但是台杉的資金絕對是很夠的。你先看一下國發基金有一整個，看你需要的額度而定。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在圖學的部分，剛好我最近要拜訪一家公司叫做LINKER（6月4日找他們），他們也在做一些跟你們有一點像的圖學題目，不過他們是在建模跟算圖方面，以我的理解沒有做硬體，他們是對現有硬體solution provider去做一些N2N的系統，AI現在有一個很大的狀況是，如果你要有一個個人的evertop（音譯），跟你的聲紋完全做比對，如果你完全不想，就是一個卡通二維的，大家可以接受。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果跟人一模一樣栩栩如生，大家可以接受，但是在這中間像又不太像，這個時候大家的接受度就沒有那麼高，所以這個時候很需要一些on device的方法，看不管是用點雲，看起來是有一些虛擬雲，也就是一些雜訊的，這個不需要預錄，很多時候你可以拿聲紋來合成，像這一些題目有一些解決方式，但是很多是要按照dimension去開發。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我聽起來這個部分跟你們在做的比較是硬體的部分，那個是互補的，他們並不會跑來做這一塊，但是我覺得在裡面，雙方也許都有用的東西，像你說算的pipeline，我覺得雙方都有用，這個是有可能性。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我還沒有去，我6月4日才要去，他們在忠孝東路三段，所以我去的時候我會提到我們也有在做這個題目，甚至我們刪修之後的逐字稿也可以拿去給他們。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想在臺灣有能力做這一方面的滿多的，其實在高雄也有一批，他們當時做3D特效，也就是好萊塢的大製作，他們也有很多需要算圖的演算法，所以我覺得人是不缺，主要是這一個題目如何讓他們感到興奮，我想這個是最大的挑戰。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果你能夠先把上面冒出東西來的prototype，也就是互動故事的一個體驗做得比較好，你可以給他看一個demo的影片，我覺得那樣的話，吸引到開發者的機率就會很高，因為畢竟開發者都在搶，所以在挑的時候都是挑覺得有意思，他覺得每天上班很高興的題目來做，我覺得這個是可以做的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然剛剛講到6月4日可以提一下你們的題目，未來如果看到像之前去高雄有參加過一個叫做「放視大賞」，也是做很多這一類的，但是後面有很多演算法，也就是A、VR的朋友們，碰到的時候我提一下就是了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是我覺得目前還是focus在你叫MVP不是技術的MVP，而是體驗的MVP，甚至用一些道具。像Magic（音譯）做出來之前早就已經用道具合成好幾個短片，你們接下來在溝通的時候，甚至他可以先卡2、3分鐘的短片，先瞭解你腦海中近期、中期及長期各長什麼樣，可能可以各給他30秒的時間，這個製作不用很花錢，我覺得這個描繪出來就會很有幫助。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>您剛剛講的是合成的video展現？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是，這個也不難，其實滿便宜就可以做到。國發基金方面還是要看你們要多少的錢，這個是要看不同的額度。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我並不管台杉。如果你們之前跟科技部有一些聯繫的話，你問科技部裡面像前瞻司或其他的朋友們，問說台杉或者是國發基金，他們就可以牽線了。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>講到科技部是這樣子的，我們講完之後，科技部有要弄什麼……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，他們家自己也有。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>獨角獸。我們有被選進去，到最後複審的時候，因為有複審的委員，他們大概是台大的教授，他們跟我們講說自己可以跟廠商談到要怎麼樣合作了，其實不應該再去拿獎金。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不是這樣子，這個是兩回事，這個就是你們的短、中、長期有沒有講得更清楚，不然他們覺得短期找不到人，但是事實上長期也是需要研發，可能要拆開來講。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊顯智">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過這個都是隨到隨審，這一期沒有到也不表示下一期沒有，而且我要講的是，其實價創的人也可以幫你連結到經濟部技術處的專案，所以我覺得不一定一個地方就沒了，其實很多都是遊走四方的，所以經濟部有A＋，國發有國發基金，我覺得都可以看看。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>是。A＋可能對我們這一種新創公司比較難。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，我想我們從國發天使先，它的額度，我覺得他們的好處是從補助變成投資，之前習慣拿補助的還不習慣，他們現在願意送件的人還沒有那麼多，所以你們去的話會比他們強，因為他們也需要做一些業績，對很多朋友來講。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實我自己講，拿最多20％的股份跟天使一起投的，這個才是常態，以前國發基金變成補助，補助拿了之後有賺錢挑一點回饋，那個是很奇怪的情況。但是這個等於是最好拿的，所以就會變成非常多，然後就沒有那麼多的情況，所以這個其實是不永續的，因此停掉了，我覺得這個是變成在投資市場比較合理的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是，如果本來拿補助拿慣了，也就是為何要拿股份出去之類的，所以投這個的人還沒有那麼多，所以你們現在投的話，真的有優勢。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>投資的限制也是跟之前一樣嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你看一下國發新的投資型天使計畫，好像評審的標準……我不太記得，好像本來一定要過半數，也就是本來要2/3，現在只需要1/2，在審的過程中也有一些放寬，如果是補助的話，當然希望都要承購，但是投資的話，而是大部分失敗，但是有一些有成功就可以了，心態不一樣，所以我覺得先看一下國發會的做法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>過程裡面如果有任何我可以幫忙的話，再email我，我覺得很有意思。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>（笑）吸引您的地方主要是？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為它很互動，因為對所有人來講，像裸視、什麼都不用戴，大家就可以圍著它，現在是兩個問題，一個是大小及可視角。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>對不起，跟您打斷一下，我們下一個階段的目標希望做10至15公分，目前因為國內的一家主要面板廠有先跟我們合作，有把一些比較先進的元件技術先提供給我們測試，因為要把影像提高10至15公分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得到15公分就可以，因為一般你去看芭比娃娃或者什麼，高度差不多就是那樣子，比那樣小的人其實不會覺得他是一個對象，但是15公分大概是我們感知覺得對象的大小，我覺得互動心理學上，這個讓我很興奮的話，真的是15公分，而且兩個人可能一起看，可能剛好是對面的角度或者10度角或是15度角……</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>40度夠嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>40度很好，40度已經超過一般幾個小孩併肩在玩芭比娃娃的視角。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>我們目標希望在一年內完成，應該是有機會，10至15公分，視角40度。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得40度已經超過大家的視角，你用筆電的時候，絕對不會偏到40度，我覺得這個是很好的狀態。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>更多的是我覺得有一個demo，我覺得這個故事本身就非常吸引人，如果需要非常高額的資金做全table top，我覺得那也許是另外一個事業體，可能是那個事業體去投更多經濟部或科技部的計畫，但是我覺得這個基本的就可以開始投入生產了。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊顯智">
          <p>是，OK。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>加油。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊鈞翔">
          <p>非常清楚，謝謝您。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>逐字稿我瞭解您可能會要刪很多東西，但沒有關係，我們寄給您就是了，謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>