<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/brad-hsu" id="brad-hsu" showAs="Brad Hsu"></TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"></TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-05-23 社創中心  第二十次Office Hour_Brad Hsu</heading>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>我們現在做幾個產品比較偏社會企業這一個方面，不知道如何跟臺灣社會企業的生態系連結，之前有聽過您說要把這個生態系做起來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你有沒有到這個網站？「https://se.pdis.tw」。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>還有沒有什麼樣的方式可以參與？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們這個地方（社創中心）跟你們也沒有很遠，所以其實這邊不斷會有活動，包含社群活動、社會影響力投資的相關工作坊等等都會來，其實社群的合作一開始不一定是簽約的那一種合作，一開始先彼此互相認識，認識之後發現大家在解決的問題是類似的，像在做優質教育或教育平權，也許跟你做的題目比較類似；等到你們見了面比較熟之後，生意上的合作才比較容易。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>我們的產品做完了，我們做的一個產品是失物招領，也就是中心那一塊，因為臺灣對社會照護提供是不足且違法的，這個不知道跟政委講有沒有幫助？因為臺灣對於這一件事，其實規定在民法、刑法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>放到警察局拿1/3。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>要先公告讓失主知道這個東西在哪裡，然後要儘速送警察局，因為這個牽涉到物權的問題，我們認為權責單位應該是在警察局，警察局有做好那一塊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們現在用3,000元賣給警察局的系統？</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>是給一般的店家，但是我們希望可以把警察局的系統做好，我舉一個例子來講，像他們撿到東西也沒有送進來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>為何大企業跟小企業需要客製化？有什麼不一樣？</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>法令有不同的規範，像法令規範交通事業單位可以自己處理，但其他的大企業要，大企業有分，比如六福村的主題樂觀或Mall，事實上整個園區非常大，有相當多的招買中心，也有獨立店家、餐廳及購物中心，如果撿到客人的遺失物，處理的方式不同，他們的SOP也不一樣，他們的SOP是可以暫時放在櫃台，然後回來領，如果到今天結束之後還沒有回來領，我們才送交服務台，然後再由園區來做統一公告，然後他們再送到警察局，這個是他們的SOP，但是他們都沒有照做，他們沒送警察局，然後就拿走了，但是拿走的這一件事絕對不對，因為這個事情法令規範非常明確，而且還是刑罰，大家還不好好做，這個是不得已的，我們希望至少要公告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>客製化只是SOP、點位，對不對？只有這兩個？</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>是的。政府機關比較難協調的是，台北車站有九個失物中心有六個合法，六個合法、三個沒做，然後北車有北捷、桃捷及台鐵，然後還有兩個中心，一個微風，每個人都說有，但是都沒有做，對於掉東西的人而言，他掉的東西被人家撿到，撿到可能送交，可能在微風掉，但是被送到誠品去，然後就找不到了，因為每個人都各做各的，有一個重點是有人沒有公告，大部分是沒有公告，但是有公告的是交通試驗單位，也就是台鐵、高鐵及北捷有公告，其他都不公告。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>像北車如果做這樣的平台，事實上可以讓大家在所屬的各個機關及單位，他們都在同一個平台上公告，失主就會去找，他找的成本比較低，因此這樣單一地方、多單位使用的系統，我們就會客製化，其他的單位直接下載就可以了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>為何要給使用者也要收300元？這300元一點道理都沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>那個300元是儲值，那裡面沒有花到任何1元。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是這樣嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>我們也希望免費，但是企業端告訴我們說掉東西是失主的責任，並不是我們的責任，為什麼我們要付錢？而他們不用付錢。所以在個人端裡面分成兩種，如果失主是掉在一般的店家，店家不用付任何的錢給我們，也就是招領中心不付錢的話，這邊就要付30元。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>招領中心有付錢的情況下，這邊就不用付錢。我買你這個APP，可以掉十次東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果我預計不會掉十次東西，我就沒有動機買你這個APP？</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>我們希望你有掉東西再來玩。          </p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是我只掉一次，我就要給你300元。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>300元用了30元，是270元。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不是，這個東西我提不出來啊（笑）！</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>我們把它改成免費下載。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>應該是我掉一次，然後是300元，原因是裡面還有一個機制，也就是符合法令是施的人可以要求10％，我們可以透過這裡面，然後由失主去打賞。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個很好，可是不應該預扣我300元。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>如果有預扣帳戶，可能打賞會比較爽快一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不是這樣子講的，你們真的有做過使用者測試嗎？我完全不買這一套（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>如果要打賞的時候，那時候才要去刷卡，他可能會猶豫。但是如果打賞是自己的帳號，那應該打賞就滿快的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是你們有做過使用者測試嗎？還是這個是你的想像而已（笑）？我不是故意挑戰你，但是我真的不是這樣想的。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>以使用者端來講，我們有做過測試，當然免費會一直下載，然後就一直看，就一直看別人的遺失物，而不是看自己的遺失物，這個造成我們的困擾，因為他不斷地在付頻寬的費用。有幾十萬件，大家看得很高興，他越看，流量就一直越加，但我們發現這樣好像不太對，因為我們希望掉東西的人來找他，並不是看別人的遺失物，也就是滿足自己的好奇心，這樣好像不太對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>為什麼不太對，這不是很好的社群嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>看別人的遺失物會造成我們的成本增加。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不是啊！那就找便宜的圖床或者是免費的圖床而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>是，所以我說是早晚會開，比如像這個是警察局的，我們已經彙總全臺灣的資料，已經把它整合在一起，這個就是免費給大家看。但是下載要300元的事，這一件事我們討論很久了，真的不太希望因為沒有掉東西、不是我們的TA，每天一直在裡面看，造成我們的流量費用大增，所以我們才訂下一個門檻的東西來過濾，讓掉東西的人有比較強的動機，既然掉了，他想找就來看，他沒有掉東西，他就不要來，我們是這樣在思考的。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>為什麼呢？因為我們的獲利模式是整個focus在招領中心，不是找失物這一塊，失物招領那一塊企業都願意付錢，我們招領中心找失物這一塊都可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我才剛看到這個題目，說不定我想到的你們都想到了，但有沒有提過一個情況，也就是在免費的情況下，只能用jpeg或是用一些更壓縮、更小的一些演算法，取jpeg把它弄得很模糊，一個圖片可能100K，但是可以壓到500byte，只能看到一個輪廓，你知道我的意思嗎？所以你的頻寬幾乎可以忽略，你要看得更清楚一點，你要八卦別人的失物就要開始付錢，有沒有人提過這樣的想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>（拿出照片）我們目前是這樣做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得這個看得太清楚了。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>很清楚，但是不知道在哪裡，所以我們的做法是點進去才要付錢，也就是找到遺失物才要付錢。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是我講的是更退一步，還沒有付300元的時候，你看到的是一堆類似馬賽克、壓縮率很高的，每一張圖絕對不會花超過500byte，這樣你的頻寬費可以完全不計，你付錢才可以看得更清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>我們希望找失物這一段是可以的。所以我們也寫一個API，這個API可以讓企業串接到他們自己的APP裡面，這樣就不用下載我們的找失物，只要購買我們的招領中心API服務，這樣就接在他們的裡面了，所以這一塊是……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們目前主要想要推的產品？</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>這一塊是我們碰到的困難，也就是我們在推這個產品的時候，各企業都說現在不抓。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在沒有法遵成本，所以現在要他付出任何的成本都是多的。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>其實現在進來都不抓，客戶也沒有告你，但是站在客戶滿意度的角度應該要做，站在企業社會責任的角度應該要把這一件事好好做，這個心情會變差，心情變差並不是一、兩天的事，可能一輩子都很高興。你的客人來你這裡玩、住、吃，就因為掉了東西心情不好，希望可以多幫客人做這一件事，他們會覺得政府做了再說，因為政府也沒做，因為政府說也沒合法，他說：「你告訴我現在政府哪一個單位送警察局。」沒有，還真沒有，後來發現真的只有臺灣銀行有做，其他所有的公司、銀行都沒做，連市政府也沒有做。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>各機關行號只有警察局、交通事業單位有做，其他都沒有做，這就很奇怪，我不知道該找哪一個單位，因為我們找很多政府單位，跟他們說可以免費給他們用，也就是當示範場域，他們都覺得現在沒做，沒有被抓，我後來去找了一下Google。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>發現其實每個月都有單位被告，比如每個月都有客運公司被告，他們就是侵占遺失物，客人找不到東西去找，然後找到後來是在他們公司裡面沒公告，每個月都有。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>但一個夥伴，他是律師，他發現從民國成立以來，到現在被告很多次，沒有一個成案，都和解掉了，也就是說，現在每一個單位都等別人來告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為一定是訴訟外解決的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>一定是和解掉。大家都會覺得不要你們的服務，如果要收費的話……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>即使不收費，只要花人力就不願意。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>現在碰到這個困難。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以變成你現在得證明不是只增加顧客滿意度，還得節省他的人力，但是這個就很困難。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>如果以大企業來講不困難，因為像桃園機場前年做一個失物招領的標案，兩年就5,900萬，桃園機場的失物是十萬件，我們的北捷是二十七萬件，等於是桃園機場的三倍。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們為何不去標那一些標案？</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>因為我們的太小了，他標5,900萬，新創公司應該不太符合標準規則，我們不太曉得。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在有一個「促進創新創業產品服務採購原則」，一定是五年之內，公司才能進去，有一定的門檻。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>那個是我們要去申請？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>那個有提出新創採購，我也一直找不到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你只要是五年之內就可以了，而且中央採購還有補助。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>政府採購新創公司都不太熟。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你要政府當示範店，不得不僅如採購體系，這個叫做「經濟部創新產品或服務優先採購辦法」</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>剛過嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>已經過了，有幾場說明會，北部、南部都有說明會，好像在5月才剛辦過，說不定沒有去，你就有一些簡報資料，你跟中企業處講一下——這裡就是——他們應該就會很快給你一些相關的申請資料，這個真的不難。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簡單來講是每一年會有創新採購的標的，像你們這個是智慧服務，所以無論如何都一定會成功，資格符合一定是沒有問題，有一個概念叫做「創新標」，在這個採購辦法裡面去針對有創新產品或服務的認定企業產品，這個是對於服務或產品，並不是對於企業，這部分是品質功能規格技術製程、流程的商業模式，只要你針對同業有突出的，大概就可以作為創新的標的，這個一定有的，這個不用擔心。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個過了之後，中企處會跟工程會協調，把它公布在共同供應或採購的網站上，所有需要這一個服務的，它就可以來認定採購，這個時候就沒有所謂大小的問題，因為跟你列在同類的，都是五年以內的創新東西，如果還拼不過的話，那就是你的問題了，至少不會有被超級大的系統吃掉的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>這個問題是要先編列？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>我想要拓展不是交通法規，那個要怎麼去做？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你放在共同供應契約裡面的話，就會有一個經濟部不管是工業局、中企處也好，就會通令各機關，也就是有新的菜單可以訂購，這個時候就要試著讓他的角度來看，他做這個東西不只提升客戶滿意度，已可以簡化內部制度去談，我不是這個領域的，我不知道目前有哪一些場域因為幅員過大或什麼原因，需要花非常多的人力來處理這一件事，但是我覺得還是要從節省人力的角度去做，提升顧客滿意度可能只是剛好而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個，我覺得大家窺探彼此的事務，這真的可以做成一個社群，不要小看這個社群的力量，不要因為流量費用就不發展這個社群，流量費用你可以用一些技術方法把它減免，但是當你有這個技術社群的時候，你要去bargan是比較容易。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>我們一開始是這樣想的，所以我們在看別人的隱私的時候，覺得這個東西不錯就會弄起來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對啊！可是沒有社群網路分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>然後在個人的選單會有一個關注。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是因為沒有網址，所以不能分享，你不能評頭論足，這就不叫社群網路了。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>因為我們一開始讓人家去看的時候，我們當時有一個想法是認為我們希望能夠後半段，六個月到期之後來做，那一塊事先就預知。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個很好。如果在Twitter、LINE分享，這不會影響到你們的商業模式，這只是聊天而已，我覺得你如果讓它比較容易擴散，它就形成一個社群，形成社群之後，我是採購者的角度來看，我就會覺得：「我採購你、不需要養一批使用習慣，觸及率夠高了，有人掉了自然會來找」。即使一下子沒有發現我掉的時候，我發現我的朋友說：「這個很像唐鳳昨天用的手機』，我發現掉東西的機率增加。可以有一套講法，讓採購的人覺得這樣子的溝通成本可以下降等等。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是當然你的用字遣詞如果不造成道德或者是公關危機，這個可以想一想，不要讓頻寬費用的原因就讓社群發展不起來，可以考慮一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>第二個產品是，我很快講一下，失物招領做好之後我們就慢慢移，但是在閒暇之餘的時候，我們發現做這個東西可以對社會有比較大的幫助，我們這個得到智慧財產法第3名，我們發現圖書館的書現在想借書只能去圖書借，圖書館的書，台北居多，到偏鄉，其實圖書館都沒有買什麼書，好書、新書一下子就被借光，即使在台北一樣，也就是臺灣圖書館統計，大部分暢銷的書都被預約將近兩百次，要排十年才買得到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>十幾年前，我們有討論過這個題目，那個時候叫做「Walkingbook」。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>因為好書賣得很好，大家放在家裡，我要借書一定要去圖書館借嗎？不能跟朋友或親戚借嗎？大家把自己的書用快速掃描的方式建起來，可以很快知道借了什麼書，知道他們有什麼書的時候，我現在才想要看哈利波特，不用跑到圖書館去借、還，就看我的親朋好友誰有、甚至我的鄰居也有。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>以鄰居這一件事來看，在學校的校園或者是大企業，也就是一年6,000多人，6,000人加起來二十幾萬本書，他們都是很好的書，如果大家都會互相交流的話，這個是很好的事情，對於偏鄉來講也是，他們沒有好書，可是我們有很多書是不要的，我們就想捐給他們，但是我發現捐出去之後，把好書挑走，把爛書送到偏鄉去。到底怎麼送，他們也是亂送、亂分批，因此我覺得這個公益不夠精準，未來這個平台希望可以做到精準公益。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像他如果有aNobii或者是其他的帳號可以匯入嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>很多人跟我們要求用aNobii匯入。這樣會不會不好意思？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不會啊！資料可攜性，這個是GDPR大原則之一，這個沒有什麼好講的。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>因為aNobii也不能匯出，可以匯出嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>應該可以吧！就算不行，GDPR很快會讓它可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>連臉書都可以所有資料全部匯出了，aNobii現在可以匯出到Goodreads，所以沒有道理不能往你們。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>如果他們可以匯出，我們就可以匯入。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，我覺得這個是一個方式。為什麼沒有網頁？只有用手機？</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>我們希望建一個純粹以手機服務為主的的服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>理由是？</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>輸入的部分用手機可以直接拍，然後馬上輸入，那個新增比較快速。第二個是使用者體驗，比如我們用了很多的location base的服務，像我們現在在社創基地，如果現在來這裡，我希望跟這附近的書友借書，我只要找位置，這一些書都在附近，所以點進去看，每一本書都有位置，就在旁邊而已，所以我很快就可以留言借書了，如果狀態是可借的，所以就可以很快跟他借及互動。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>到底這附近有多少書？我們可以用距離來看他們有幾本書，這樣很多的服務在PC上不太容易做得到，使用者體驗也不那麼好，所以以分類來講，PC版是可以的，這是最新上傳的書，第一個部分是在這裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>我們希望在圖說構想的架構裡面，好書都在大家的書架上，每次要捐書活動、要賣書都是爛書，經過每一年的整理、淘汰都拿到外面流通，好書都在每一個家裡面，好書有多少本？我統計大概有21本書在民間裡面，美國大概有15至20兆本，這麼多書都不是在公有的圖書體系當中，非公有圖書體系沒有人做，Google在做公有圖書體系裡面去建，非公有的沒有人做，我們希望透過管理的APP，把非公有的藏書建構起來。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>大家就可以找到很特別的書，已經絕版的書大家不會想再看跟再出，但是在中國大陸很紅，他們的書我很想買，一天到晚到二手書店去逛，看能不能找到什麼書，都是爛書，好書還是在大家的家裡珍藏，比如像王永慶自己出過一本自傳，是給他企業內的高階主管看的，那一本自傳我有，並沒有交給外面的出版，也就是非商業出版的書，這個也很珍貴，透過我們的服務也可以把它加進來。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>所以我們跟aNobii最大不同的地方在於aNobii或者是其他中國大陸的雲端書就是在做書的庫，把書的索引做起來而已，事實上我們在做管理，所以我們有很多管理的tag，包含這一次閱讀完，這個是可借、可租、可售，這個變成是書完整的交流平台，當你對這一本書定義未來的時候，未來是可租、可借、可售的時候，附近的書可以根據這一項找到他要的書。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過你剛剛講的是管理，也就是建檔端要用手機，這個我同意，但是你講的是使用端，也就是借書，目前看起來你剛剛講LBS，可是LBS你用網頁也可以做，所以好像沒有回答我的問題，我剛剛是說我要借的時候，並不是我要管，我要管的時候當然用手機很方便，但是我要借的時候，難道不是我打關鍵字搜尋，怎麼用也比較方便嗎？            </p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>網頁會比較方便嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我這邊講的都是擴散力，我現在看到一個東西，我能夠去貼到我的LINE、FB上要跟人分享，當然是要有網址，如果有網址的話，這個社群就會有機擴散，如果現在是Apple only的話，我要借的時候，我得下載APP，我要推薦的時候，他也得下載APP，而且還不能說我看到這一個，要說先切換哪一個頁面、輸入什麼，才能看到我這一頁，但是Web的話，我貼個網站就好了，你知道我的意思嗎？或者是你們本來就有網址，然後用APP開啟？</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>我們做了兩個APP，一個是iOS、一個是Android，先把APP的市場先拿下來，網頁的部分也有使用者跟我們反應。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我看你們的技術都是用HTML 5。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>不是，我們都是用原生。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以Android是分別寫的？</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>分別寫的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣成本真的比較高。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>我們為了讓它流暢，每一個使用者都說我們是最快、最流暢。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這真的是很流暢，我說網頁比較是分享用，你真的要建檔或真的要什麼，可以再導引回APP。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>所以在網站那邊，我們本來想建一個後台或者是進階的VIP，就是便於做管理，比較好去做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>本來想要做這一件事，但也有考量到剛剛政委所說的，Web擴散比較好，但是現在有一個跨不過的心結，投資人不要，投資人只想看下怎麼樣，所以如果有WEB的話……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>……Web有一個analytics（笑），還是有數字。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>第二個是Web比較容易被爬。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>APP也很容易爬，拜託！</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>真的嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>APP沒有比較難爬耶！</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>我們考量這兩點，想一想Web版本就先放著，因為大家每天都在看下載量，我們現在台大的加速器，裡面的業師們也是一直希望我們……我們就寫了一個Web版，從3月1日進去，這個是2月多推出的服務，因為年底得了獎之後，我們多做這個，從2月底推出，3月進入台大之後就一路推出。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是我想說的是Web是即刻用的，它變成一個討論的話題，但如果要做任何實際的操作還是APP，所以其實APP促銷工具，並不是替代用的，我剛剛一直講的是讓它容易擴散而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這當然我理解很多投資人對APP的想法比較特別，但我的意思是，你把Web當作行銷工具，你把怕人知道的部分留在Web裡，你把怕人不知道的部分放在Web上，我覺得這真的是比較work，如果不是你專門來問，我用搜尋引擎或什麼，我還是不知道關心的書有沒有在這裡面，你這都是截圖，除非剛好看到我一本書是我認得的，不然我怎麼知道……你講王永慶的那個，如果不是你講的，我怎麼知道，對不對？但你在Web上，我有機會找王永慶找到，這比較有幫助。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>書裡面有一個設定。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我有看到，但我要先下載APP才能找，我不能用Google找。我當初經營一個叫「萌典」的網站時，裡面有16萬個中文辭條，我是每一個都下了Google廣告，不管是「圓仔」或什麼，都有機會看到萌典的廣告，所以是用這種方式吸引到Web來，再從Web吸引到APP，這個當然是公益，我沒有因為這個賺到錢，所以從Web去做是work的。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>在這個書的平台上做兩個公益計畫。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>一個是我們到台東去的時候，台東希望我們幫偏鄉的閱讀資源改善，因為他們focus在店租，結果找了鴻海，那個是我的朋友做的，他們說兩、三年前捐了很多裝置，後來兩、三年後，他們反而要求鴻海這邊贊助眼鏡，因為大家都近視，這一件事我覺得有一點好笑，其實應該要看紙本書，不管是擴散或者是怎麼樣，但是比較有幫助，所以我們跟台中政府討論的時候，我有一個想法是，過去希望大家捐書，是不是透過我們的平台，你們希望什麼書，就自己上去看，我們可以篩選很多人勾的狀態是寫「可送」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有還也沒有關係，不還了也沒有關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>既然標示可送，台東、花蓮偏鄉幼兒園又有這個需求，我們就勾了很多勾，然後同意再送給他們。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很好，還有感謝狀，這個就不用紙本。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>這個叫做「精準公益」，這個是一個想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>第二，我們當初第的是「好處longstay」，很多人標註是「可借」，我們是跟他統一借本年，也是由偏鄉勾，如果勾「可送」，我們就送回去，如果勾到想看的書沒有人願意送，就是「可借」，讓小朋友看完之後再寫感謝狀，這中間會有一些處理的成本，而這個成本再去找人捐。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個CSR絕對就可以吸收了，這個是很容易的，成本不大。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>這兩個是我覺得比較創新的小計畫。宏碁的那個可以做，那個是可以好好想一想把它做大一點，我那個計畫叫做「希望挖掘臺灣消失的1萬本好書」，也就是我剛剛提到那21本書在民間書櫃裡面，我們希望可以找出1萬本好書，希望大家把家裡的好書……不要說share出來，至少讓人家知道在你家裡面，或者至少知道書在你家裡面，這個計畫要怎麼做？也就是透過公告或者是什麼？也許家裡有好書不知道，但是透過APP可以掃描、建檔，又或者是備註，我們的使用者沒有個資，所以不用怕被人知道在什麼資料，我們可以統計出來在某些地方有這麼多特別奇怪的書挑出來，挑了1萬本之後策展，一方面跟這一些人致意。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>拿他們拍的照片，然後……</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>請他們拿出來展，這對臺灣的民間藏書，就是讓大家重新重視翻紙本書，好好去看堆積如山的書堆裡面是不是有好處、幫助？因為他們堆積如山的時候，我們會幫助使用者去想這一本書要不要，他可以做這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個我同意，只是對於這一個策展會長什麼樣子，前面的部分我都同意，我還是感覺不太出來那個展最後會長什麼樣子，但一開始的部分我覺得很好。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>就是挖掘臺灣的這一些民間藏書，你覺得對於文化或公益？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果連ISBM都沒有那一些書，這是絕對可以的，我絕對同意。像文化部有國家記憶庫，你都可以搭著那個計畫上去，都沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>只是我聽到都是電子策展，國家記憶庫是大的照片或口述歷史，但是你說把1萬本書的可能五千人約到一個小巨蛋或是哪裡，到底要做什麼，我還沒有想出來要做什麼，實體我真的比較不知道要幹麻，但網路上我覺得是有意義的。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>我覺得這個要朝公益方向走。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>都要。做公益就是做商業的BD（業務開發），透過做公益才能認識這一些大集團CSR的部分，你透過CSR的部分來證明你的技術實力，就從CSR部分交到BD，你就進入他的供應鏈，然後就在商研商，在你現在這個階段，公益當然是商業的行銷，當然到某一個程度，也許你的商業又可以回過頭再創造新的公益可能性，不過還沒有到這個階段，你現在是初創。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>但是在做社會公益企業碰到很大的困難。我們去市場推的時候，大家都知道應該要做公益，應該不要收費，不過失物招領或者是什麼也好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你不能對兩邊一起收費，這樣就不work。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>這個目前都是免費的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你要就是需要書那一邊的集散地，你的感謝狀製作，儘量用非常低的成本，但是談到一個狀況，請某一個基金會，也就是去吸收這一個部分的成本，你們再外包給感謝狀的製作公司之類的，你還是一定得收錢，但是這個錢可以從本來就在那個偏鄉進行服務的地方去收，你可以取得一個綜合效果。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像中國信託也有做這一類的弱勢培力，有一個概念是「社會投資報酬率（SROI）」你可以付給他1元，可以創造出3、4元的社會效益，比起直接捐給偏鄉有3、4倍的成效，如果你拿得出這一種數字，很容易說服那一些要做CSR的人把錢給你，因為在他們的年度報告書上會比較好看，像這個時候你就拿得到錢，這時就拿得到錢，只是透過你而放大，一開始可能還是這樣做。當然不會是直接跟想要捐書的人收錢，這是絕對不work。如果需要進一步討論，不管是技術或者是商業模式，逐字稿編輯公開之後也可以使用，我還是覺得有一個Goole找得到比較好，找到之後再來說服下載。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>還有一點時間回到剛剛有錢賺的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>來。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>這個是我們完全站在佛心去做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個還是要收費，只是不是跟使用者收費。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>我們有做企業社群，這一部分也就是企業內部的人去做書籍分享，我們會有一個群組。接下來會有一個「名人書窩」，我們希望探訪一些名人。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看還在看紙本書的名人有誰。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>本來要先找李敖，結果李先生先走了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過他還是有書窩，大家可以紀念他。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>大家認為很有文化色彩的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>李敖非常適合。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>名人書窩，讓大家可以知道這一些名人平常都看什麼書，這麼有學問。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>那部分我們會去做，給重度使用者。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很聰明。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>實務上你認為比較可以賺到錢的原因是，有一個必要性，因為美國在進行，也就是做這樣子，所以人家很認真打電話來，結果打不通，我們理解那一塊的市場比較大，所以我想問的是，我至少拜訪有30家以上的公家單位跟企業，他們的答覆是不要做，所以這一件事有沒有什麼解決方式？也就是讓政府開始解決這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你的價值主張是省承辦人的力氣，不能只是滿意度。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>政委都不法遵，法律寫在那邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你就算違法，訴訟外和解，成本也沒有很高。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>但是政府的長官為什麼可以這樣想？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>為什麼不能這樣想。（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>法律是自己訂的，為什麼不可以自己訂？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>從機關的角度來看，以前還有替代役，現在連替代役都沒有了，你要他們加班到晚上10點了，就算立法院要求都不會做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們有落實遊說法，我們是即時有落實遊說法的機關是引進自動化的方法，但是要落實這一些東西的前提是不能讓他花更多的力氣，所以價值主張還是放在有省力上，而且是承辦人省力，並不是調動性的人省力，透過創新採購、其他的方式，讓長官發現不但省力，而且長期下來省錢，比起你去找系統的大公司省錢，甚至吃好的會互相報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是如果只省錢而沒有省力，就算只有長官壓下去，就不一定續約，我們看太多資訊服務了。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>是不是可以建議政府，至少活動發包的這一件事可以再做一下嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>失物招領？</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>對。像各地方政府的跨年活動，幾十萬人到那個地方去掉東西，這個不用想也知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很合理。如果你沒有進入創新採購或共同供應契約，我們在合約書RFP裡面多加一個，這樣他們就是多一個人接電話，就是這樣解決了，你知道我的意思嗎？他總是有辦法書面形式上去滿足。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>都一點人接電話，就知道接電話的痛苦，我的意思是如果寫在招標書上面，他們就不會A走。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你有建議的整段文字？直接可以放在招標書裡？</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>沒寫過招標書。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不一定官方的，也就是RFP，民間活動也可以，如果有的話，就可以在逐字稿補上，至少是Google找得到的地方，至少先把概念普及，去想說招標書裡面要怎麼寫，有一段字就貼上，這樣也許願意去做，如果你要求他們，但是又不告訴他們怎麼做，這個不叫而殺，這是做不到的。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>這個滿有意思，就像把新聞稿寫好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>新聞工作者才有力氣去做調查報導，不然光是做初步報導就飽了，有專業的訓練就是要放在自己的價值訓練上，這樣才是重要的，也就是個人的新聞眼上，才是守門人的目標。</p>
        </speech>
        <speech by="#brad-hsu">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p></p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>