<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"></TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/周伯諺" id="周伯諺" showAs="周伯諺"></TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-05-02 社創中心  第十七次Office Hour_周伯諺</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們會做成逐字稿，會把稿子寄給你，修改過十天之後，會公布在網路上。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>要公布嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，但是如果你中間想要修正或者是不想做成逐字紀錄的部分，你只要講說「以下不記錄」就不會記錄，這樣就可以了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Bixby。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>對我的產業而言，我思考一下，就是在找東西跟配對物件的內容，讓我去想到我如何去用這一塊AI方面去導入我的新型態的事業，比如像供應商對我這個設計產業方面有相關的</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很好啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>這個是我目前的想法，我可以再把我的BP寄給你。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以啊！我想幾個，您剛剛提到本地的內容，量……</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>還沒那麼多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有，我覺得內容很多，而是這一些跨國的大公司不一定要去哪裡接取臺灣的內容，很大一部分是因為大的文化資料庫不一定有被串接到國外，大家已經習以為常的維基百科，也就是大家都會使用版權絕對沒有問題的資料庫當中。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>公部門確實透過Open Data的政策，我們確實累積越來越多大家可以使用的資料，也就是故宮把300DPI把所有的圖都用開放的方式，讓大家可以打包下載，這個是以前故宮比較不會做的事，新的院長上來之後就用這一種方式讓大家知道，像這一種情況下，像我自己才剛從西雅圖回來，我對於這一些跨國企業，其中一個功能就是讓他們知道臺灣現在公部門會做這樣整理匯集的工作，這一些工作會放在網路上，讓任何人都可以在沒有版權疑慮的情況下去使用它，這樣就會有越來越多這一種跨國企業的AI開始出現臺灣這邊自己的內容物，我覺得這樣是滿好的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也不是只有公部門，像臺灣維基百科的社群，像他們每一年年度要辦的COSCUP，裡面很多做這種原生的數位內容，然後可以用開放的方式讓別人接取的朋友，所以如果你有興趣的話，也可以參加看看，也可以認識很多正在跟你的初心一樣，但是不一定是用他自己的錢去開公司，很多是運用在他本來公司裡的那個位置去做開放的資料、開放的原始碼，又或者自己就是透過非營利組織，也就是揪團，像幾月幾日，大家一起去附近的博物館或者是附近文史的工作去拍照，然後上傳到維基百科之類的，也就是透過揪團的方式來累積文化的資產。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好處是這樣的BP是分散式的，所有的人可以共享資源，所有的人都願意付出一些，不願意單一的公司投入太多，也可以累積出相當可觀的成果，在臺灣很會操作這個的，包含我們開AI實驗室的有一位叫做杜弈瑾，他當時開了一個叫做PTT的平台，在PTT上大家很願意貢獻很多的內容，像這個就變成現在他在做人工智慧很強大的武器，他可以拿PTT上大家關注的內容，做出來像「記者快抄」的AI來，就完全是臺灣在地的內容，這個部分我們還在起步，但是速度已經算滿快了，我的具體建議是跟開放社群多混，比較容易聽到一些最近比較可行的一些合作案來。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>請你看一下我當初的原型。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（播放影片）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很棒啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>我們目前希望可以獲得一些資源，不管申請這一方面的計畫，是不是可以獲得一些補助跟資金？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>用錢來砸這個是很困難的，因為現在做AI，尤其是你剛剛提到的3D建模，這個研發人才，那個是非常貴的。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>應該不是說我們要研發這個東西，只是利用這一個平台，也就是讓這個東西的選擇，模型可以變成是透過可以平台去做搜尋跟交換。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你是用現有的一些認知運算服務，並不是要自己開發這一個東西，也就是等現有的技術還不成熟，你等它成熟再用就是了？</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>應該是說我們會陸續去建立這樣的內容，也就是包含使用者的帳號跟身分，在我們這邊有登入，也就是利用這些身分，透過搜尋，知道這個物件的提供者有哪一些在這裡，或許這個物件的模型開發商有幾個在這裡，透過這樣的平台可以讓這一些形成一個生態系在裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有考慮過跟pinkoi這樣現有的新創團隊合作嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>他們主要是做文創商品。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他們其實什麼都有做，當然也有文創商品，但是好像也有一些別的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK，那你有在別的數位模型上註冊帳號，你有試過你的使用體驗嗎？像做3D列印就會用「thingiverse」，事實上有很多是3D建模，包含我自己的VR 3D模型也有上傳到各種3D建模的community裡面去，我是放到Sketchfab，這個是我當時把自己透過3D都是綠幕，然後四面都是照相機的3D capture的地方，只要很便宜租賃的費用，就可以很容易地把不管誰的動作、表情，又或者是實體拍成這樣子的3D模型，Sketchfab上面已經有非常多創作者在那邊展示他們的東西，所以這個你們之前還沒有玩過？</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>還是沒有玩過。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我會建議你玩一下，因為它上面已經有一些你剛剛講，跟VR的結合、包含你剛剛講的授權或分潤的模式。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>這一些都有？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，而且網頁的體驗滿好的，所以真的可以考慮多玩一下，就可以看到你在這一個基礎上還可以再做什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我要講的是，如果你跟他的store去結合的話，很可能是你不用做大部分的開發工作，也許你就是幫忙他做中文化……</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>家俱都有。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，包含燈這一些，滿好的是，不只是展示而已，你就可以直接買，所以買了之後，又可以再透過以圖找圖的這一種方式，找到跟他比較搭配的這一些東西，我覺得這個已經很接近你要的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>所以這個內容是適合用在VR裝置上？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，已經有很好的VR支援了。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>其他像3D Max也可以用？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>應該可以套用，所以我覺得已經做得相當完整，而且跟你剛剛講的roadmap大概是80％多的match，所以我會建議先研究一下Sketchfab跟他類似的網站。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>OK。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣你在做BP的時候，比較知道哪一些試過已經work，可以再往上寫。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>好，這個部分我再研究一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>至於我們的目標跟簡介與後續的團隊，委員有沒有一些委員可以提供給我們？也就是如果要建造這樣計畫的話。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你是說有沒有介紹你說回寫得出這一些的人嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我還是建議你多跟開放社群混。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>你剛剛講的單位是？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>COSCUP，他們隨時都歡迎志工。COSCUP裡面有非常多資深社群，但是你從首頁進去，大概可以看到在裡面大家關注的一些題目跟這一些子社群，他們8月在臺科大有一個大會，但是你可以看更多的，也就是他們之前的議程及他們合作過的社群，大概就可以知道他們關注的焦點或者是子社群大概有哪一些。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>裡面有一個跟你在做，可能也比較接近的，就是做維基百科的社群，但是維基百科的社群最近也跟圖形或者是博物館館藏也有一些聯絡，他們這一些都有一些小聚，也就是每個禮拜或者是每個月的聚會，我會建議可以多參加，因為大家會參加這一種開放源碼的年會，除了能夠做出一些有趣的事情之外，很多人也是為了要找到更好的工作來的，所以如果你的pitch如果夠吸引他的話，也許會多一些part time可以跟你一起工作的朋友，總之這個是在臺灣，你不是一下子就說要把你挖走，而是可以先建立一些人際關係，然後再慢慢把它挖走的一些社群。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>臺灣當然也有很多maker的社群，有一個網站叫做「vmaker.tw」，這個也是有臺灣現在跟相關社群一個類似的目錄，你也可以透過這個來認識，可能比較跟你剛剛講的家俱設計或者是3D社群有關的一些社群，這兩個社群的重疊性是滿大的，所以這邊有一些地圖，你可以看到在臺灣不同的地方做這一些題目的朋友，也可以多認識這一方面的人。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>因為現在這一些資源都是各自有各自特色的平台，我不知道有沒有這樣的計畫可以創造一個新的平台，也就是可以把這一些店家跟供應商納到我們的平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我理解，也許有這個可能性。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>OK。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>除了行政院的計畫之外，有沒有其他的？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我建議先搞清楚現在已經有的平台，也就是現在的Pinkoi在做什麼，如果你對他的BP很清楚，你跟他的differentiator就很清楚，這個時候你就可以說做這個題目是創造新的價值，然後他就可以跟你結盟。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是你如果是做好比像三年前某一個團隊，他已經領先你三年了，再多也很難去追上，平台有一個特色是提供一個獨特價值主張的話，大家都會上來，也就是會有群聚效應，如果你的價值主張跟別人不大，只要先比你開張，就一定先到他那邊去，這個就是所謂的網絡效應。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>OK，剛剛講的Sketchfab是？它是美國的公司？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實現在都沒有在管這個，現在只是管它的中文支援好不好而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>是。所以其實有很多相關的業者在玩？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>它其實是一個生態系了，它是2011年上線的，目前大概150萬個用戶，所以也不是很小。但是就像剛剛講的，生態系的好處是，你任何時候加入，都還是有事情做，而且還不用自己做大部分的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以這也是一個滿好的開始，就去Google Image Search。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>這個東西同樣是找到供應商，這個供應商主要是透過這個連結再點到官網或者是主要的行銷頁面去，事實上這個平台跟我們這個整合的內容相關，都會透過我們這邊來做想要找的內容。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得很好，可是為什麼要限制在臺灣？</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>沒有限制在臺灣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你是說優先？</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>對，因為這一些很多的業者，他們都是各自在做各自的自家網站跟平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個可能類似的平台叫做Google的Poly，以我所知沒有生態鏈，就是單純比對、擺設，然後放一些3D模型。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>也是模型？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，也是模型。我想技術難度比較高的是模型的部分，其他的部分我看你的2D配上現有的機器視覺，我覺得已經做得滿好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>因為我本身是很天馬行空的人，就是比較理想化一點，只是希望可以累積一些多方面的資源來促成的理想，看看是不是能夠實現。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好，聽起來不錯，加油。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>如果要寫一些申請計畫的話，不知道委員這邊……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對面，新創基地，他們有提供這一方面的服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#周伯諺">
          <p>OK。Poly比較像AR？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是的。謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>